
## 谓词

- 原子命题(陈述)分解为：**主语**(subject)和**谓语**(predicate)
	- **个体词**：命题中独立存在的个体，常为主语
	- **谓词**：刻画个体的性质或它们之间的关系，谓语
- 例子
	- 命题“小张是大学生”
		- “小张”是个体词，“…是大学生”是谓词
	- 命题“2小于3”
		- 2和3是个体词，“…小于…”是谓词

- **个体常量**：具体、特定的个体词，常用小写字母a,b等等表示
- **个体变量**：抽象或泛指某个体的个体词，常用小写字母x,y等等表示
- **个体域**(domain of discourse)：所有个体的集合，也即个体变量的取值集合
- **n元谓词**(n-ary predicate)：关于n个个体词的谓词，常用大写字母表示，记为$P(x_1,x_2,...,x_n)$
- 一元谓词表示个体的性质，多元谓词表示个体之间的关系.
- 符号化
	- 命题“小张是大学生”
		- 个体常量a：小张
		- 谓词P(x)：x是大学生
		- P(a)：小张是大学生
	- 命题“2<3”
		- 个体常量a：2，个体常量b：3
		- 谓词L(y,z)：y < z 
		- L(a,b)： 2 < 3


## 量词

- **全称判断**(universal quntification)：表示**个体域中所有的元素**都具有某个性质
- **特称判断**(existential quntification)：表示**个体域中存在某个(些)元素**具有某个性质
- **全称量词**$∀x$ ：表示短语“对于任意的$x$”
- **存在量词**$∃x$：表示短语“存在$x$”

### 符号化

- **全称判断**常符号化为**蕴含式**
- **特称判断**常符号化为**合取式**
- 例子：
	- 符号化“所有的实数都是有理数” 和“有的实数是有理数”
		- 个体域为全总个体域
		- 引入谓词$R(x)$：$x$是实数，$Q(x)$：$x$是有理数
		- 符号化结果：$∀x(R(x)→Q(x))，∃x(R(x)∧Q(x))$
	- 符号化命题“每人恰有一个最好的朋友”
		- 个体域为全体人的集合
		- 引入谓词： $B(x,y)$：y 是x 的最好朋友
		- 符号化结果：$∀x∃y(B(x,y)∧∀z((z≠y)→¬B(x,z)))$


## 谓词公式

- **项的递归定义**：
	- (1)个体词(个体常量和个体变量，在个体域D上)是项
	- (2)若$f(x_1,x_2,…,x_n), n≥1$是$D^n→D$上的n元函数，$t_1,t_2,…,t_n$是项，则$f(t_1,t_2,…,t_n)$是项
	- (3)所有的项都是通过有限次使用(1)和(2)之后得到的符号串
- **谓词公式的递归定义**:
	- (1)若$P$是$n(n≥1)$元谓词符号， $t_1,t_2,…,t_n$是项，则$P(t_1,t_2,…,t_n)$是谓词公式；
	- (2)若A和B是谓词公式，则$(¬A)、(A∨B)、(A∧B)、(A→B)、(A↔B)$也是谓词公式；
	- (3)若A是谓词公式，$x$是个体变量，则$∀xA、∃xA$也是谓词公式；
	- (4)所有的谓词公式都是通过有限次使用(1)、(2)和(3)之后得到的符号串。
- 在谓词公式$∀xA$和$∃x$A中，$x$称**指导变量**，量词的**辖域**为$A$。辖域中的变量$x$称**约束(bound)变量**。$A$中的非约束变量称为**自由(free)变量**。
- **谓词公式类型**：
	- **有效公式**(validity)：关于一切解释的真值均为真
	- **矛盾公式**：关于一切解释的真值均为假
	- **可满足公式**： 至少存在一种使其为真的解释
- **命题公式的代换实例**：
	- 命题公式$A(p_1,p_2,…,p_n)$，谓词公式$A_1,A_2,…,A_n$。分别用$A_1,A_2,…,A_n$替换A中的$p_1,p_2,…,p_n$，所得到的谓词公式称为$A$的代换实例
	- 永真公式的代换实例是有效公式
	- 永假公式的代换实例是矛盾公式
## 谓词公式解释

- 谓词公式的解释$I$由下面四部分组成：
	- (1)非空个体域集合$D$
	- (2)分别指定公式中的自由变量和常量符号为$D$中的元素
	- (3)指定公式中的n元函数符号为$D^n$到$D$的函数
	- (4)指定公式中的n元谓词符号为$D^n$到$\{0,1\}$的函数

- 谓词公式$∀xP(x)$在解释$I$下为真$\Leftrightarrow$对于任意$x\in D$，$P^I(x)=1$
- 谓词公式$∃xP(x)$在解释$I$下为真$\Leftrightarrow$存在$x\in D$，使$P^I(x)=1$
- 若D有限，$D={a_1,a_2,…,a_n}$，则在解释$I$下
	- $∀xP(x)$为真 $\Leftrightarrow$ $P^I(a_1)∧P^I(a_2)∧...∧P^I(a_n)=1$
	- $∃xP(x)$为真 $\Leftrightarrow$ $P^I(a_1)∨P^I(a_2)∨…∨P^I(a_n)=1$

## 谓词公式的等值演算

- 谓词公式的等值
	- 谓词公式A和B等值(A=B)：A和B对任意解释都取相同的真值

### 量词的基本恒等式

- $A$和$B$是任意的谓词公式，$A(x,y)$含自由变量$x$和$y$，$A(x)$和$B(x)$含自由变量$x$，$B$不含自由变量$x$
- $\neg \forall xA(x) = \exists x \neg A(x)$，$\neg \exists x A(x) = \forall x\neg A(x)$
- $\forall x\forall y A(x,y) = \forall y\forall x A(x,y)$，$\exists x\exists yA(x,y) =\exists y\exists xA(x,y)$
- $\forall xB =B$，$\exists xB=B$
- $A$中不含个体变量$y$，$\forall xA(x)=\forall yA(y)$，$\exists xA(x) = \exists yA(y)$
- $\forall x(A(x)\wedge B(x)) = \forall xA(x) \wedge \forall xB(x)$
- $\exists x(A(x)\vee B(x)) = \exists xA(x)\vee \exists xB(x)$
- $\forall x(A(x)\vee B) = \forall xA(x)\vee B$，$\forall x(A(x)\wedge B) = \forall xA(x)\wedge B$
- $\exists x(A(x)\vee B) = \exists xA(x)\vee B$，$\exists x(A(x)\wedge B) = \exists xA(x)\wedge B$
- $\forall x(A(x)\rightarrow B) = \exists xA(x)\rightarrow B$，$\forall x(B\rightarrow A(x))=B\rightarrow \forall xA(x)$
- $\exists x(A(x)\rightarrow B) = \forall xA(x)\rightarrow B$，$\exists x(B\rightarrow A(x))=B\rightarrow \exists xA(x)$

## **前束范式** (prenex normal form, **PNF**)

- 前束范式：谓词公式，形如$□x_1□x_2…□x_nB$,$□$是量词$∀$或$∃$，$x_1,x_2,…,x_n$是个体变量$B$是不含量词的谓词公式
- 前缀：$□x_1□x_2…□x_n$
- 主式：$B$
- 任何谓词公式都存在与之等值的前束范式

### 求前束范式的方法

- 消去无用量词(若有)
- 换名，消去重名个体变量
- 消去→和↔
- 内移¬至谓词前面
- 量词前移
- 例子：
	- $∀x(A(x)∨∀zB(z,y)→¬∀z∀yC(x,y))$
	- $=∀x(A(x)∨∀zB(z,y)→¬∀yC(x,y))$
	- $=∀x(A(x)∨∀zB(z,y)→¬∀uC(x,u))$
	- $=∀x(¬(A(x)∨∀zB(z,y))∨¬∀uC(x,u))$
	- $=∀x((¬A(x)∧∃z¬B(z,y))∨∃u¬C(x,u))$
	- $=∀x∃z∃u((¬A(x)∧¬B(z,y))∨¬C(x,u))$

## 一阶逻辑的推理理论

- 两种模型的基本框架相同，命题公式替换为谓词公式，永真公式替换为有效公式，命题公式等值替换为谓词公式等

### 量词的推理规则

- **全称量词消去规则**(Universal Specification, US)
	- $∀$个体常量$e$，$∀xA(x)$推出$A(e)$
	- $∀$个体变量$y$， $∀xA(x)$推出$A(y)$
	- 在$A$中，$x$不在任何$∀y$和$∃y$的辖域内自由出现
- **全称量词引入规则**(Universal Generalization, UG)
	- $A(x)$对定义域中的任意$x$成立，推出$∀xA(x)$
	- $A$不含额外个体常量，前提中没有任何自由的个体变量$x$
- **存在量词消去规则**(Existential Specification, ES)
	- $∃xA(x)推出A(e)$
	- $e$是在证明中未出现过的新的额外个体常量
- **存在量词引入规则**(Existential Generalization, EG)
	- $∀$个体常量$e$， $A(e)$推出$∃xA(x)$，在$A$中，$e$不在任何$∀x$和$∃x$的辖域内出现
	- $∀$个体变量$y$， $A(y)$推出$∃xA(x)$，在$A$中，$y$不在任何$∀x$和$∃x$的辖域内自由出现


### 一阶逻辑形式证明的基本步骤

- (1)消去量词
- (2)利用不涉及量词的推理规则进行推理
- (3)引入量词(若结论中有量词)
- 例子: 
	- $∀x(F(x)→¬H(x)),∀x(H(x)∨G(x)), ∃x(¬G(x)) ⇒ ¬∀xF(x)$的形式证明
	- $∃x¬G(x)$，前提引入
	- $¬G(e)$，ES规则
	- $∀x(H(x)∨G(x))$，前提引入
	- $H(e)∨G(e)$，US规则
	- $H(e)$，析取三段论
	- $∀x(F(x) →¬H(x))$，前提引入
	- $F(e)→¬H(e)$，US规则
	- $¬F(e)$，拒取式
	- $∃x (¬F(x))$，EG规则
	- $¬∀x F(x)$，置换